
\chapter{Fundamentals}

\section{Computational linguistics}

An interdisciplinary study, concerning linguistics and computational science. Its goal is the understanding of human language from a computational perspective \cite{WCL}.

%\textit{Ling\"u\'istica Computacional} es el estudio del lenguaje humano desde la perspectiva de ciencias computacionales. Los ling\"u\'istas computacionales se interesan por proveer modelos para los diferentes f\'enomenos ling\"u\'isticos. \cite{CL}

Among the subjects of computational linguistics is \textit{Machine Translation}, this is one of the first applications of this discipline and it remains as one of the hardest problems to tackle. \cite{CL}

%Un subcampo de ling\"u\'istica computacional es \textit{Traducci\'on autom\'atica}, esta fue una de las primeras aplicaciones de ling\"u\'istica computacional y se mantiene como uno de los problemas m\'as dif\'iciles de resolver.

\section{Machine translation approaches}
\subsection{Rule based}

On \acrshort{rbmt} (\acrlong{rbmt}), translation rules are generated from morphological, sintactic and semantic analyses on both languages. Those rules become the correlation between lengauages. If the rules are big and detailed enough \acrshort{rbmt} systems are able to produce translations with reasonable quality. The biggest complication with this approach is, of course, rules generation; languages are constantly evolving (either by new words emerging or current words being modified) thus necesary analyses become dificult and ephemeral. \cite{wiki:comparacion_de_traducciones}

%En \acrshort{rbmt} (Traducci\'on Autom\'atica Basada en Reglas, por sus siglas en ingl\'es) las reglas son generadas a partir de los an\'alisis morfol\'ogico, sint\'actico y sem\'antico de ambos idiomas. Si las reglas son lo suficientemente grandes y detalladas los sistemas \acrshort{rbmt} son capaces de producir traducciones con calidad razonable. El mayor problema es la construcci\'on de estas reglas, la constante evoluci\'on de los idiomas (ya se la aparici\'on de nuevos terminos o la modificaci\'on de terminos existentes) dificulta los an\'alisis necesarios. Aumentar la cantidad de ejemplos, para mantener el idioma actualizado, implica aumentar el grado de detalle en las reglas. 

\subsection{\Gls{corp} based}

\acrshort{cbmt} systems (\textit{\Gls{corp}} Based Machine Translation \\ \acrlong{cbmt}), utilize bilingual \textit{\glspl{corp}} analyses; unlike \acrshort{rbmt} systems, increasing the ammount of examples yields better results. This is because there no need to recreate translation rules as new examples are added. On this approach, \glspl{corp} collecting become the main challenge, as those need to be current and extense. \cite{wiki:comparacion_de_traducciones}

%Los sistemas \acrshort{cbmt} (Traducci\'on Autom\'atica Basada en \textit{Corpus}, por sus siglas en ingl\'es) se basa en el an\'alisis de \textit{\glspl{corp}} de textos biling\"ues; a diferencia de los sistemas \acrshort{rbmt}, aumentar el n\'umero de ejemplos genera mejores resultados, sin necesidad de modificar las reglas. La recopilaci\'on de \glspl{corp} constituye el mayor reto. 

\subsection{Interlingua}

It belongs to \acrshort{rbmt} but differs on how deep the source language is analysed. Is based on two phases:

\begin{itemize}
\item Analysis: Construction of abstract representation (\textit{interlingua}) of the source languge.
\item Synthesis: Deconstruction of \textit{interlingua} to target language.
\end{itemize}

Since interlingua is based on the source language, it benefits become evident when translating to multiple languages simultaneously.

An interlingua can also be another language, this is call \textit{pivot language}. Lets assume a translation between chinese and french is needed; its posible to use english as a pivot then the workflow would be chinese$\rightarrow$english and then english$\rightarrow$french. \cite{pivot:language}

While ussing a \textit{pivot language} may simplify some translations \textit{\gls{error:prop}} is a real threat. This can be mitigated if both source and pivot belong to the same language family, like catalan$\leftrightarrow$spanish or russian $\leftrightarrow$ ukrainian. \cite{Babych:2014}

%
%Pertenece a los sistemas \acrshort{rbmt} pero difiere en la profundidad del an\'alisis del lenguaje fuente. Opera en dos fases:
%\begin{itemize}
%\item An\'alisis: Construcci\'on de representaci\'on abstracta (interlingua) del idioma original.
%
%\item S\'intesis: Deconstrucci\'on del interlingua al idioma objetivo.
%\end{itemize}

%Dado que el interlingua se basa en el idioma original, los beneficios son m\'as notorios cuando se traduce a multiples idiomas simultaneamente.


%El interlingua tambi\'en puede ser un idioma \textit{pivote}. Por ejemplo, si se desea traducir de chino a franc\'es, ingl\'es puede actuar como pivote (interlingua) para permitir una traducci\'on chino$\rightarrow$ingl\'es y finalmente ingl\'es$\rightarrow$fran\'es. 
%
%EL uso de idioma pivote no es recomendable debido a la acumulaci\'on del error, pero este problema se puede mitigar si el idioma original y el pivote est\'an relacionados como: catal\'an$\leftrightarrow$espa\~nol o ruso$\leftrightarrow$ucraniano \cite{Babych:2014}
\subsection{Statistical}

\acrshort{smt} (\acrlong{smt}) uses statistical models generated from bilingual \glspl{corp} allowing translation from a source language to a target one.

%La traducci\'on \acrshort{smt} (Traducci\'on Autom\'atica Estad\'istica, por sus siglas en ingl\'es) utiliza modelos estad\'isticos generados a partir del \gls{corp} del idioma original para llegar al idioma objetivo.

Given a sentence $T$ on the target language a sentence $S$ on the source language is searched, in order for the translation system to produce $T$. Knowing that error probability is reduced by selecting the $S$ sentence with the highest probability of producing $T$. Therefore $S$ is choosed to maximize $P(S \mid T)$.

%Dada un enunciado $T$ en el idioma objetivo se busca un enunciado $S$ para que el sistema de traducci\'on produzca $T$. A sabiendas que la propabilidad de error se reduce al escoger el enunciado $S$ con mayor probabilidad de producir $T$. Por ende de desea escoger $S$ para maximizar $P(S \mid T)$.

\subsection{Neural Translation}

\acrlong{nmt} takes advantege of neural networks from \gls{deep:l} to predict the probability of matching a sequence of words according to statistical models generated from bilingual \glspl{corp}.

This work is based on this approach, so lets take a deep look at it.

%El enfoque \acrshort{nmt} (Traducci\'on Autom\'atica Neuronal, por sus siglas en ingl\'es) utiliza redes neuronales para predecir la probabilidad de una secuencia de palabras de acuerdo a modelos estad\'isticos generados a partir de \glspl{corp} paralelos. Este es el enfoque utilizado en esta investigaci\'on y se detallar\'a en seguida.


\section{In deepth look at \acrshort{nmt}}

\subsection{Artificial Neural Networks}
\acrshort{ann} are computational systems based on \textit{biological neural network}, this systems can perform a task witout being programmed to do it; \acrshort{ann} ``learn'' how to do the given task based on examples.

\subsubsection{Neurons}

\subsubsection{Perceptron}

\subsubsection{Sigmoid, Tanh and ReLU Neurons}

\subsection{Training \acrshort{ann}}
\subsubsection{Gradiant descent}
\subsubsection{Backpropagation}
\subsubsection{Optimizers and hiper-parameters}


%\subsection{\Gls{deep:l}}
\subsection{CNN}
\subsection{RNN}
\subsubsection{LSTM}
\subsection{\acrshort{nmt} Datasets}
\subsubsection{Tokenization and Detokenization of data}
Las RNN (Redes Neuronales Recurrentes, por sus siglas en ingl\'es) contienen conecciones c\'iclicas convirtiendolas en buenas herramientas para modelaje de datos secuenciales, como los idiomas. Las RNN han demostrado ser altamente eficientes para etiquetado secuencial y tareas predictivas, como reconocimiento de escritura humana o procesamiento de voz.


\subsection{Evaluaci\'on de traducci\'on autom\'atica}
Para comparar el desempe\~no de los diferentes modelos de traducci\'on autom\'atica es com\'un utilizar el algoritmo \acrshort{bleu} (Sustituto de evaluaci\'on biling\"ue, por sus siglas en ingles). En este algoritmo la calidad de la traducci\'on se considera en base a la correlaci\'on de la salida de una m\'aquina y la de un humano. Entre m\'as cercana sea la traducci\'on autom\'atica a la traducci\'on profesional de un humano, mejor es el modelo de traducci\'on \cite{papineni:2002}.




\section{Antecedentes}
\subsection{Procesamiento de Lenguaje Natural basado en \textit{Deep Learning}, Tendencias Recientes }
La investigaci\'on en \acrshort{nlp} (Procesamiento de Lenguaje Natural, por sus siglas en ingles) ha evolucionado desde la \'epoca de tarjetas perforadas cuando procesar una oraci\'on tomaba al rededor de 7 minutos, a la era de \textit{\Gls{google}} y compa\~n\'ias similares, en las que millones de p\'aginas \textit{web} se pueden procesar en un segundo \cite{cambria:2014}.

Las arquitecturas y algoritmos de \textit{Deep Learning} han demostrado tener gran \'exito en tareas como \textit{Visi\'on Computacional} y \textit{Reconocimiento de Patrones}. Siguiendo esta tendencia las recientes investigaciones sobre \acrshort{nlp}
se han enfocado en usar \textit{Deep Learning}. La Figura \ref{papers:DL:NLP} muestra el incremento de art\'iculos cientificos basados en \textit{Deep Learning} en asociaciones especializadas en \acrshort{nlp} \cite{nlp:DL:2018}.

Una estructura de \textit{Deep Learning} mejora los resultados de la mayor\'ia de los enfoques tradicionales para diferentes actividades de \acrshort{nlp}, tareas como Reconocimiento de Entidades Nombradas (\acrshort{ner}), Etiquetado de Roles Sem\'anticos (\acrshort{srl}), etc \cite{collobert:2011}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/papers_deep_learning}
\caption{Porcentaje de art\'iculos basados en \textit{Deep Learning}; en los ultimos 6 a\~nos \cite{nlp:DL:2018}.}\label{papers:DL:NLP}
%en \acrshort{acl}, \acrshort{emnlp}, \acrshort{eacl} y \acrshort{naacl};
  
\end{figure}

\subsection{Desempe\~no de algunos modelos de \textit{Deep Learning} en Traducci\'on Autom\'atica (ingl\'es$\rightarrow$frances)}
La tabla \ref{tabla:ingles:frances} presenta el deseampe\~no que han tenido algunos modelos de NMT al taducir de ingl\'es a frances.

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
Fuente					&					Modelo									&					Puntaje BLEU\\ \hline
Cho et al \cite{cho}	&	Tabla de Frases con caracter\'isticas neuronales 		& 							34.5\\ \hline
Sutskever et al \cite{sutskever}	& Reacondicionamiento de SMT con LSTM 				&							36.5\\ \hline
Wu et al \cite{wu}		&	LSTM residual $+$ Aprendizaje reforzado					&							41.16\\ \hline
Gehring et al \cite{gehring}	&	Secuencia a Secuencia con CNN					&							41.29\\ \hline
Vaswani et al \cite{vaswani}	&	Mecanismo de atenci\'on							&							41.0\\ \hline

\end{tabular}
\caption{Desempe\~no (en puntaje BLEU) de algunos modelos de NMT ingl\'es$\rightarrow$frances} \label{tabla:ingles:frances}
\end{table}

\subsection{Normalizaci\'on ortogr\'afica de japon\'es para SMT}
Los sistemas \acrshort{smt} necesitan un \gls{corp} biling\"ue. Es sabido que limitar el tama\~no del \gls{corp} afecta, negativamente, la calidad de la traducci\'on. Esta reducci\'on de calidad se refleja como dispersi\'on de datos. Otros factores que aumentan la dispersi\'on son las diferencias entre los idiomas, como la morfolog\'ia y la sintaxis \cite{yamamoto:2016}.

Callison Burch et al. \cite{callison:2006} describen como su metodo de \textit{\gls{parafrasis}} mejora la calidad traducci\'on entre ingl\'es$\leftrightarrow$espa\~nol e ingl\'es$\leftrightarrow$frances. Logrando puntajes \acrshort{bleu} de $29.7$ para espa\~nol$\rightarrow$ingl\'es y $29.8$ para france$\rightarrow$ingl\'es. En ambos casos utilizaron \gls{corp} con $320,000$ elementos.

Considerando estos resultados, y los de otras investigaciones, Yamamoto et al. \cite{yamamoto:2016} hipotetizaron que la normalizaci\'on ortogr\'afica de japon\'es mejorar\'ia la calidad de la traducciones basadas en \acrshort{smt}. Concluyendo que esta t\'ecnica \textit{No Funciona} para Traducci\'on Autom\'atica Estad\'istica. Tr\'as los experimentos, los puntajes \acrshort{bleu} no se vieron significativamente afectados. La tabla \ref{normalizacion:ort} presenta parte de sus resultados.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{cccc}\hline
	&	&		Japon\'es$\rightarrow$ingl\'es		&		Ingl\'es$\rightarrow$japon\'es\\ \hline
\Gls{corp}		&	Condici\'on		&	\multicolumn{2}{c}{BLEU}			\\	\hline
\multirow{3}{*}{KFTT} 	&	L\'inea Base	&	19.3		&		21.3			\\
						&	Normalizado		&	19.7		&		22.0			\\	
						&	Desnormalizado	&	17.3		&		9.7				\\	\hline
\multirow{3}{*}{NTCIR7}	&	L\'inea Base	&	26.2		&		29.1			\\
						&	Normalizado		&	26.0		&		29.7			\\	
						&	Desnormalizado	&	23.3		&		10.0				\\	\hline
\end{tabular}
\caption{Comparativa de puntajes BLEU a partir de \textit{corpus} l\'inea base, normalizado y desnormalizado \cite{yamamoto:2016}}\label{normalizacion:ort}
\end{table}